% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Der Einparkvorgang}
\label{txt:parkingprocess}

Dieses Kapitel beschäftigt sich mit der Realisierung des Einparkvorgangs. Dabei werden relevante Entwicklungsschritte hervorgehoben sowie Schwierigkeiten herausgestellt. Kernstück dieser Komponente ist die Einparkkurve, auf welche besonders eingegangen werden muss. Um die Erstellung dieser Komponente nachvollziehen zu können wird zunächst das Konzept erläutert und anschließend auf technische Details, wie verwendete Sensoren eingegangen. Abschließend wird genauer erörtert wie während der Evaluation dieser Komponente Details der Einparkkurve herausgearbeitet wurden und sie fertiggestellt wurde.

Der Einparkvorgang ist die zentrale Einheit des Einparkassistenten, wobei die Einparkkurve wiederum das Herzstück dieser Komponente und somit des ganzen Assistenten darstellt. Nachdem im \cref{txt:slotmeasuring} aufgeschlüsselt wurde, wie eine Parklücke gefunden wurde, kann hier nun davon ausgegangen werden, dass sich nach dem Finden der Parklücke, das Auto in der Ausgangsposition für den Einparkvorgang befindet. Dies geschieht dadurch, da sobald eine Parklücke gefunden wurde, das Fahrzeug zum Stillstand gebracht wird und so leicht versetzt vor der Lücke zum stehen kommt.

%Damit verstanden werden kann auf welchen Prinzipien die Einparkkurve beruht muss zunächst geklärt werden, wie das Modellauto die Umwelt wahrnehmen kann. Um die richtige Kurve zu fahren, muss das Fahrzeug eine gewisse Relation zu seiner direkten Umgebung haben. Wie in \cref{sec_imu} beschrieben, wäre die \gls{gls:imu} hierfür entsprechend geeignet da sie alle benötigten Positions- und Winkeldaten mitliefert. Da sich dieser Sensor aber als ungeeignet erwies wurde aus dem \gls{gls:lidar}-Sensor eine alternative Entwickelt. Wie in \cref{sec_lidar} verdeutlicht, benutzt dieser Sensor Laserimpulse um Hindernisse zu erkennen. Weil zu Beginn der Einparkkurve davon ausgegangen werden kann, dass sich das Fahrzeug parallel zum Fahrbahnrand befindet, kann gefolgert werden, dass sich das Fahrzeug senkrecht zum Horizont befindet. Dieser Horizont wurde fiktiv erzeugt, da die eigentliche Funktion des \gls{gls:lidar}-Sensors nicht darauf ausgelegt ist, einen solchen zu erkennen. Dazu wird ein Hindernis welches eben, breit und hoch sein muss, vor der Parklücke positioniert. In diesem Versuch wurde das dadurch realisiert, dass das Fahrzeug nachdem es die freie Parklücke gefunden hat vor einer Wand steht. Sobald die in \cref{txt:slotmeasuring} definierte Komponente abgeschlossen ist, kann davon ausgegangen werden, dass sich vor dem Fahrzeug nun eine Wand befindet, welche den künstlichen Horizont darstellt.

%Folglich muss erörtert werden, wie aus diesem fiktiven Horizont Daten zur Positionsbestimmung gewonnen werden können. In \cref{pic_lidarvisualisation} ist zu erkennen, wie der Sensor Hindernisse wahrnimmt. Der Sensor liefert für jeden reflektierten Impuls dessen beiden Koordinaten im zweidimensionalen Raum. Für die Entfernung zum Fahrzeug die X-Koordinate und für die Verschiebung von Links und Rechts jeweils die Y-Koordinate. Hierbei stellt der Sensor den Punkt (0,0) dar. Der Vollständigkeit halber sei zu erwähnen, dass der Sensor wie in \cref{sec_lidar} erwähnt, zu kleine Distanzen nicht wahrnehmen kann, diese Grenze liegt für die X-Werte bei unter 20\,cm. Da jeder reflektierte Laserimpuls als Hindernis erkannt wird, erkennt dieser Sensor bei der Wand also eine Reihe von Punkten, die den gleichen Abstand zum Fahrzeug haben. Mit Hilfe von linearer Regression, einem mathematischen Prinzip, bei dem mehrere Punkte dazu verwendet werden eine Gerade zu definieren.

%Um die lineare Regression nachvollziehen zu könne sie diese, sowie dafür benötigte Werte und Berechnungen im Folgenden näher erörtert.

%\begin{center}
%	\begin{longtable}[H]{ l p{6cm} p{5cm}}
%		\caption{Benötigte Werte der linearen Regression}\\
%		\label{table_lineareRegression}\\
%		\textbf{Parameter}  & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Berechnung}\\
%		\hline
%		\vspace{5mm}
%		$\bar{x}$ & Arithmetisches Mittel aller X-Werte & $\bar{x} =\frac{i=1}{n} \cdot \sum_{1}^{n} x_i$\\
%		\vspace{5mm}
%		$\bar{y}$ & Arithmetisches Mittel aller Y-Werte & $\bar{y} =\frac{i=1}{n} \cdot \sum_{1}^{n} y_i$\\
%		\vspace{5mm}
%		$S_{xy}$ & Summe der quadratischen Abweichung: X und Y & $S_{xy} = \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x}) \cdot (y_i - \bar{y})$\\
%		\vspace{5mm}
%		$S_{xx}$ & Summe der quadratischen Abweichung: X & $S_{xx} = \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})²$\\
%		\vspace{5mm}
%		m & Steigung der Regressionsgeraden & $m=\frac{S_{xy}}{S_{xx}}$\\
%	\end{longtable}
%\end{center}

%Eine Geradengleichung besteht immer aus den gleichen Komponenten. Eine solche Gleichung hat immer die Form $y=m \cdot x+b$, wobei m die Steigung der Geraden ist und b der Y-Wert, in dem die Gerade die Y-Achse schneidet. X und Y seien jeweils die Koordinaten eines Punktes.

%Für die Entwicklung des Horizonts ist lediglich m, also die Steigung der Geraden relevant, da nur anhand der Veränderung der Position zur Wand die Position bestimmt werden soll. Anhand dieser Steigung m kann jetzt der Winkel der Regressionsgeraden zum Auto mit Hilfe der Formel $\alpha$ = $\arctan(m) \cdot \frac{180}{\pi}$ bestimmt werden. Dieser Winkel ist der Startwinkel für den Vorgang.

%Zwischen dem \gls{gls:lidar}-Sensor und der Einparkkomponente befinden sich zwei Zwischenschritte, der erste ist der oben erklärte Vorgang bei dem aus der Wand, also dem Horizont, der aktuelle Winkel zum Fahrzeug bestimmt wird. Im zweiten Schritt wird während des Einparkvorgangs kontinuierlich der aktuelle Winkel berechnet. Aus diesen zwei Schritten wurden die \gls{gls:imu}-Daten simuliert. Zum einen ist der Winkel beim Starten des Vorgangs bekannt und zum anderen der aktuelle Winkel während des Vorgangs.

Nachdem in \cref{sec_lidar} erklärt wurde, wie die benötigten Daten ermittelt wurden, kann im Folgenden auf das Kernstück, den Einparkvorgang selbst, eingegangen werden. Ein paralleler Einparkvorgang kann sich durch einen Ablauf einfacher Fahrmanöver darstellen lassen:\cite{rojas2010}
\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{c p{11cm}}
		
		\textbf{Fahrmanöver} & \textbf{Beschreibung}\\
		1 &Das Auto befindet sich in einer geeigneten Ausgangsposition um den Vorgang zu starten.\\
		2 &Die Lenkung wird maximal nach rechts eingeschlagen.\\
		3 &Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto sich in einem bestimmten Winkel $\beta$ zum Horizont befindet.\\
		4&Stopp.\\
		5& Die Lenkung wird maximal nach links eingeschlagen.\\
		6&Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto wieder eine Winkeldifferenz von $\ang{0}$ zum Ausgangswinkel hat.\\
		7&Stopp.\\
	\end{tabular}
\caption[Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang]{Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang, entnommen aus \cite{rojas2010}}
\label{fahrmanöver}
\end{table}

%\begin{figure}[H]
%	\caption[Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang]{Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang, entnommen aus \cite{rojas2010}}
%	\label{fahrmanöver}
%	\begin{enumerate}
%		\item Das Auto befindet sich in einer geeigneten Ausgangsposition um den Vorgang zu starten.
%		\item Die Lenkung wird maximal nach rechts eingeschlagen.
%		\item Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto sich in einem bestimmten Winkel $\beta$ zum Horizont befindet. Stopp.
%		\item Die Lenkung wird maximal nach links eingeschlagen.
%		\item Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto wieder eine Winkeldifferenz von $\ang{0}$ zum Ausgangswinkel hat.
%	\end{enumerate}
%\end{figure}

Diese Methode der Bestimmung einer S-Kurve geht aus der Arbeit von Raul Rojas hervor.\cite{rojas2010} Hier wird der Einparkvorgang mit Hilfe des Winkel $\beta$ gefahren. Einige andere Methoden basieren auf Berechnungen, die ein gewisses Maß an Wissen über den aktuellen Zustand der Fahrzeugumgebung benötigen. Dies schienen nicht in jeder Situation des Straßenverkehrs realistisch zugängliche Informationen zu sein. Des weiteren zeigten die Tests mit der von Rojas vorgestellten Berechnung Erfolge und sie konnte somit als ausreichend angenommen werden.

Die einzelnen Punkte aus \cref{fahrmanöver} werden durch unterschiedliche Komponenten abgedeckt.
Punkt 1 wird durch die Funktionskomponente der Parklückenvermessung abgedeckt und die Punkte 2, 4 und 5 sind unabhängige Fahrmanöver. Das einzig offene Problem besteht darin den Winkel $\beta$ zu finden.

Um diesen Winkel zu bestimmen müssen einige Aspekte berücksichtigt werden; ein wichtiger Faktor ist der minimalen Radius den das Modellauto fahren kann.\cite{liu2016} Teilweise existieren bereits Berechnungen um diesen Winkel zu finden und einen Winkel von \ang{36} ergeben.\cite{rojas2010} Da jedes Fahrzeug unterschiedliche Fahreigenschaften besitzt, konnte dieser Winkel nicht bedenkenlos übernommen und auf das Modellauto übertragen werden. Dennoch konnte dieser Winkel als Referenzwert genutzt werden. Dabei wurde der genannte Winkel von etwa \ang{36} als Startwert genommen. 

In der folgenden Evaluation wird näher erörtert wie dieser Referenzwert genutzt werden konnte um den geeigneten Winkel zu bestimmen, der für diese Komponente benötigt wird.

%Erste Versuche zeigten, dass dieser Winkel zu klein ist, da das Fahrzeug nicht weit genug in die Parklücke hinein fuhr. Also wurde als nächster Referenzpunkt ein deutlich größerer Winkel von \ang{50} gewählt, welcher sich als zu groß erwies.

%Dies war insofern jedoch von Nutzen, da nun zwei Werte vorhanden waren, zwischen denen man eine binäre Suche starten konnte um den genauen Winkel zu bestimmen. Bei der binären Suche wird der Suchbereich zwischen zwei Werten, hier zwischen \ang{36} und \ang{50}, festgelegt. Einer der beiden Werte ist hierbei immer zu groß und der andere zu klein. In den nächsten Schritten wird immer wieder die Mitte des Suchbereichs als neuer Testwert verwendet. Ist dieser Testwert zu klein, so muss der neuen Suchbereich zwischen Testwert und der oberen Grenze liegen und wenn er zu groß ist muss sich dieser analog zwischen der unteren Grenze und dem Testwert befinden. So konnte effizient der Winkel bestimmt werden, den das Fahrzeug zum Horizont haben muss, ehe es die Einschlagrichtung wechseln muss. So konnte genau ermittelt werden, dass der Winkel $\beta$ \ang{40} betragen muss.

%Es kann festgehalten werden, dass ein geeigneter Ersatz für die anfälligen \gls{gls:imu}-Daten der \gls{gls:lidar}-Sensor bietet. Mit diesem Sensor und den beiden Hilfskomponenten, konnte aus einer Wand ein fiktiver Horizont berechnet werden und so der Winkel in dem das Fahrzeug zum Straßenrand steht. Dieser Winkel konnte anschließend dazu verwendet werden um den korrekten Punkt zu finden, an dem während des Einparkvorgangs die Einschlagrichtung von rechts auf links geändert werden muss. Bei $\beta = \ang{40}$ ist dementsprechend der Sattelpunkt der S-Kurve erreicht. Setzt man diesen Winkel in die Fahrmanöver-Abfolge \cref{fahrmanöver} ein, so erhält man das genaue algorithmische Vorgehen aus dem letztendlich diese wichtige Komponente \textendash der Einparkvorgang,  entwickelt werden konnte.


\section{Evaluation des Einparkvorgangs}
\label{sec_evaluationeinparkvorgang}

Damit der Einparkvorgang ausreichend getestet werden konnte, war die Voraussetzung für diese Komponente eine geeignete Ausgangsposition. In den einzelnen Experimenten wurde das Fahrzeug dafür per Hand an die richtige Stelle gesetzt, dies wird später durch das Auslösen der ersten Komponente zum richtigen Zeitpunkt ersetzt. Dabei steht das Fahrzeug leicht versetzt vor der Parklücke (siehe \cref{fig:ausgangsposition}) und soll nach dem Abfahren der S-Kurve innerhalb der Lücke stehen und dabei einen geeigneten Abstand in alle Richtungen haben. (siehe \cref{fig:zielposition}) Dieser Abstand ist der in \cref{txt:slotmeasuring} berechnete Puffer.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking1scale.png}
		\caption{Ausgangsposition des Einparkvorgangs}
		\label{fig:ausgangsposition} 
	\end{subfigure}
	
	\vspace*{0.5cm}
	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking2scale.png}
		\caption{Zielposition des Einparkvorgangs}
		\label{fig:zielposition}
	\end{subfigure}
	\caption[Versuchsaufbau für den Einparkvorgang]{Versuchsaufbau für den Einparkvorgang}
	\label{pic_einparkvorgang}
\end{figure}

In \cref{txt:parkingprocess} wurde bereits der entscheidende Einschlagwinkel bestimmt, nun soll in einigen Experimenten evaluiert werden, ob dieser Winkel in den Versuchen auch zu den gewünschten Ergebnissen führt. Dazu wurde die ebenfalls in \cref{txt:parkingprocess} erläuterte Methode der binären Suche genutzt, wobei sich die Grenzwerte bei \ang{35} und \ang{50} befinden. Im Folgenden werden die Versuche aufgezeigt, hierbei werden die Winkel, die die Grenzwerte bilden, getestet und anschließend mit der binären Suche der jeweils nächste zu testende Winkel ermittelt.

\begin{center}
	\begin{longtable}{ r l}
		
		\textbf{Getesteter Winkel} & \textbf{Beobachtung}\\
		\hline
		\ang{35,00} & Straßenlage\\
		\ang{50,00} & Randlage\\
		\ang{42,50} & Randlage\\
		\ang{38,75} & zentriert mit leichter Straßenlage\\
		\ang{40,50} & zentriert\\	
		\ang{41,00} & zentriert mit leichter Randlage\\	
		
		\caption{Experimente zum Einparkvorgang}\\
		\label{table_experimentsParkingprocess}\\
		
	\end{longtable}
\end{center}

%\vspace*{-2cm}
%\begin{center}
%	\small *Ergebnis nicht optimal, aber in akzeptablen Toleranzbereich.
%\end{center}

\cref{table_experimentsParkingprocess} zeigt die bei dieser Versuchsreihe möglichen Ergebnisse bezüglich der Fahrzeugposition nach dem Einparkvorgang. Eines der möglichen Ergebnisse \enquote{zentriert} hierbei steht das Fahrzeug augenscheinlich in einer guten Parkposition innerhalb der Parklücke entspricht. Das Fahrzeug kann aber auch nicht weit genug in die Lücke hinein fahren, wodurch sich eine \enquote{Straßenlage} ergibt, bei der das Fahrzeug noch teilweise auf der Straße steht. Außerdem ist es auch möglich, dass das Auto zu weit fährt und so über die Parklücke hinaus fährt, woraus eine \enquote{Randlage} entsteht, bei der das Fahrzeug schon über den Parklückenrand hinweg fährt. Ausgehend davon gibt es die Randfälle, in denen das Ergebnis \enquote{zentriert mit leichter Straßenlage} oder \enquote{zentriert mit leichter Randlage} sein kann. Hierbei ist die Parkposition in einem akzeptablen Toleranzbereich, das Fahrzeug steht dabei jedoch nicht optimal in der Parklücke, sondern hat eine leichte Abweichung in eine Richtung. Da diese Ergebnisse im Rahmen eines akzeptablen Ergebnisses waren, wurden diese dazu benutzt um einen Toleranzbereich für die Einparkposition zu bilden.

Die in \cref{table_experimentsParkingprocess} dargestellten Versuche zeigen, dass der ermittelte Winkel von knapp \ang{40} im Rahmen eines guten Einparkvorgangs liegt. Im Anschluss an diese Versuche, wurden diese Experimente mit Winkeln innerhalb des Toleranzbereichs von 38\textendash \ang{41} wiederholt, um zu verifizieren, dass die gemessenen Ergebnisse aus konstant sind.

Diese Komponente hatte jedoch eine weitere potentielle Fehlerquelle, die des \gls{gls:lidar}-Sensors. Bei den oben genannten Versuchen traten Fehler auf, bei denen durch Schwankungen oder Objekte im Sichtfeld des Sensors ein fehlerhafter Horizont erkannt wurde. Dies führte dazu, dass die Regressionsgerade verfälscht wurde und so fehlerhafte Winkeldaten berechnet wurden.Der so falsch berechnete Winkel zwischen Fahrzeug und Straße führte dazu, dass die Einparkkurve zwar noch gefahren werden konnte, aber das Fahrzeug nicht gerade in der Parklücke stand.

Insgesamt erwies sich diese Komponente als robust und zuverlässig, da der Winkel zum Einschlagen zuvor genau berechnet werden konnte und auch stets eine konstante Größe ist. Das einzige Problem, was dabei auftauchte war, dass durch einzelne Fälle in denen eine fehlerhafte Regressionsgerade erkannt wurde, der berechnete Winkel verfälscht wurde und so zu einer Schräglage innerhalb der Parklücke führte.